%% Direttive TeXworks:
% !TeX root = ../main.tex
% !TeX encoding = UTF-8 Unicode
% !TeX spellcheck = it-IT

% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: bibtex
% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { synctex: yes, shell: yes, interaction: nonstopmode }

L'obiettivo principale del progetto è quello di realizzare un adattamento per Docker di LPaaS~\cite{lpaas-woa2016} (Logical Programming as a Service);
in particolare, il progetto è volto a distribuire l'applicazione attraverso la piattaforma Swarm di Docker.

\subsection{Scenari}\label{subsec:scenario}

LPaaS mette a disposizione un servizio di computazione logica remoto attraverso API, ma l'implementazione a singolo server non è facilmente scalabile:
uno scenario di utilizzo dove numerosi dispositivi client interrogano una singola istanza del server (ad esempio in un contesto IoT) metterebbe seriamente in difficoltà il sistema.
La possibilità di scalare orizzontalmente è dunque necessaria.

Nel contempo, è importante riuscire ad incapsulare l'applicazione in un contesto il più possibile \textit{self-contained},
in modo da ridurre il più possibile le dipendenze esterne e favorirne la distribuzione;
da qui nasce il concetto di container.

Con \textbf{container} si intende, in generale in un contesto informatico, un ambiente di esecuzione per un'applicazione isolato e contenente tutto il necessario per il funzionamento.
Più nello specifico, nell'ambito della virtualizzazione, il container è un'istanza isolata nello spazio utente, che offre, di fatto, un ambiente virtualizzato a livello di sistema operativo; è questo il caso di Docker\footnote{\url{https://www.docker.com/}}.

In particolare, la tecnologia Docker mette a disposizione la struttura Swarm:
è possibile inizializzare, dato un certo numero di macchine connesse da una rete e che eseguono il demone Docker, un contesto distribuito sul quale eseguire applicazioni ``containerizzate''.

Uno degli scenari più comuni è il cloud:
la possibilità di eseguire LPaaS in un ambiente come quello messo a disposizione da piattaforme come AWS\footnote{\url{https://aws.amazon.com/ecs/}}, Azure\footnote{\url{https://azure.microsoft.com/services/kubernetes-service/docker/}} o GCP\footnote{\url{https://cloud.google.com/kubernetes-engine/}} permette di risolvere buona parte dei problemi di carico sul server,
anche in caso di migliaia di client.

\subsection{Politica di autovalutazione}\label{subsec:policy}
Il nostro lavoro nello sviluppo di LPaaS si configura più come un obiettivo di ricerca piuttosto che una vera aggiunta di funzionalità:
si parla infatti di prendere l'attuale architettura del sistema e calarla in un contesto di effettiva distribuzione.
La nostra sfida si basa quindi sulla risoluzione di problemi assolutamente noti in ambito di sistemi distribuiti (come ad esempio consistenza, resilienza, scalabilità\ldots) e già affrontati con diverse soluzioni in letteratura;
di conseguenza il nostro compito sarà quello di ricercare vari modelli teorici, trovare quello che più si addice a LPaaS e infine realizzare un effettivo prototipo.

Alla luce di ciò, abbiamo individuato i seguenti criteri di autovalutazione.

\begin{itemize}

\item
  \textbf{Coerenza con LPaaS}:
  Prendiamo in mano LPaaS con la consapevolezza che ci stiamo approcciando a un progetto con obiettivi già definiti e una realizzazione in linea con questi ultimi:
  di conseguenza qualunque nostra modifica all'architettura e/o componenti interni si deve porre in assoluta e rigorosa continuità con quanto già realizzato.

\item
  \textbf{Efficacia dell'architettura proposta}:
  Punto focale del nostro lavoro sarà la progettazione e conseguente realizzazione di un'architettura distribuita per LPaaS\@;
  questo modello dovrà dimostrarsi idoneo sulla base di numerosi criteri quali scalabilità, consistenza, suddivisione del carico di lavoro e infine resilienza.

\item
  \textbf{Implementazione reale della soluzione}:
  La soluzione da noi pensata dovrà essere realizzabile nel pratico, possibilmente cercando di perseguire i criteri di semplicità e efficacia.

\end{itemize}
